# Python 디자인 패턴: A Series

## 또 다른 튜토리얼을 작성하는 이유?
여러 가지 이유에서 이 시리즈를 시작하게 되었다. 첫째, 디자인 패턴은 시대를 초월한 의미를 지니고 있으며, 각 패턴을 다시 살펴보고 검토하는 여정을 시작하려고 한다. 이 풍요로운 경험을 공유하여고 한다.

둘째, 디자인 패턴 콘텐츠 환경은 예와 복잡한 시나리오로 가득 찬 기존의 포괄적인 책 형식의 튜토리얼과 다이어그램과 샘플 코드만 제공하는 간결한 버전이라는 두 가지 극단으로 나누어져 있다. 이 시리즈는 빠르게 변화하는 시대에 걸맞는 간결한 형식을 유지하면서 포괄적인 필수 사항을 제공하는 중간 지점을 지향한다.

마지막으로, Python 언어의 렌즈를 통해 디자인 패턴에만 집중함으로써 독특한 관점을 제공하고자 한다. 강력한 객체 지향 기능, 사용자 친화적인 구문, 더 나은 성능의 패턴을 만들기 위한 관습에서 약간 벗어날 때 발휘되는 우아한 적응력 등 여러 가지 이유로 Python을 선택했다.

이러한 접근 방식은 Python으로 구현할 때 패턴의 복잡성을 드러내어 방대한 리소스와 표면적인 콘텐츠 사이의 간극을 좁혀줄 수 있다. 이 시리즈는 지나친 세부 사항에 빠져들지 않고 심층적인 이해를 원하는 분들을 위해 작성하였다.

## 그렇다면 디자인 패턴이란?

### 정의와 목적
디자인 패턴은 소프트웨어 디자인에서 발생하는 일반적인 문제에 대한 표준 솔루션을 제공한다. 이러한 패턴은 코드 베이스 내에서 반복되는 디자인 문제를 해결하기 위해 맞춤 설정할 수 있도록 미리 만들어진 청사진과 유사하다.

플러그 앤 플레이 함수나 라이브러리와 달리 디자인 패턴은 프로그램에 직접 복사할 수 없다. 그보다는 특정 문제를 해결하기 위한 일반적인 개념을 나타낸다. 패턴의 복잡성을 파악하면 어플리케이션의 고유한 요구 사항에 부합하는 맞춤형 솔루션을 만들 수 있다.

### 간략한 역사
디자인 패턴의 개념은 Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson, John Vlissides('**4인방**' 또는 GoF라고도 함)가 저술한 "디자인 패턴: 재사용 가능한 객체 지향 소프트웨어의 요소들"이라는 책에 의해 널리 알려졌습니다.

1994년에 출간된 이 책은 창조적, 구조적, 행동적 패턴의 세 가지 범주로 분류된 **23가지 디자인 패턴**을 소개했다. 그 이후로 디자인 패턴에 대한 이해와 적용은 소프트웨어 엔지니어링 분야의 기본이 되었다.

### 디자인 패턴 대 알고리즘
디자인 패턴은 익숙한 문제에 대한 해결책을 제공한다는 공통된 특성 때문에 알고리즘으로 오인되기도 한다. 가장 중요한 차이점은 범위와 추상화에 있다.

디자인 패턴은 아키텍처와 디자인 복잡성을 다루는 반면, 알고리즘은 계산 단계를 탐색한다. 디자인 패턴은 시스템 구조를 위한 재사용 가능한 전략을 제시하는 반면, 알고리즘은 특정 목표를 달성하기 위한 정확한 작업 순서를 설명한다. 서로 다른 두 프로그램에서 동일한 패턴을 구현하는 방식은 실제로 다를 수 있다.

## 디자인 패턴 사용의 이점
디자인 패턴을 사용하면 소프트웨어 개발시 많은 이점을 갖는다.

**재사용성**: 디자인 패턴은 이미 개선되고 테스트된 솔루션을 제공하므로 개발자는 다양한 프로젝트에 성공적인 전략을 재사용할 수 있다.

**유지보수성**: 디자인 패턴을 적용하면 모듈화되고 체계화된 코드가 만들어져 장기적으로 업데이트와 유지보수가 더 쉬워진다.

**확장성**: 디자인 패턴을 사용하면 소프트웨어 시스템을 우아하게 진화시켜 광범위한 혼란을 일으키지 않고도 변경 사항을 수용할 수 있다.

**일관성**: 디자인 패턴을 사용하면 개발자에게 공통된 어휘와 접근 방식을 확립하여 명확한 의사소통과 협업을 촉진할 수 있다.

**효율성**: 디자인 패턴은 일반적인 문제를 효율적으로 해결하여 개발 시간과 오류 가능성을 줄여준다.

## 디자인 패턴의 범주
디자인 패턴은 시스템 범위 전반에 걸쳐 복잡성, 세부 사항 및 적용 가능성 면에서 다양하게 나타난다. 가장 기초적인 수준에서는 단일 프로그래밍 언어에 특정한 관용적 패턴이 있다.

그 다음으로 아키텍처 패턴이 있다. 다양한 언어에 적용 가능한 이러한 패턴은 전체 어플리케이션의 아키텍처 설계를 용이하게 한다.

의도에 따라 분류하기도 한다.

1. **생성 패턴**: 유연한 객체 생성과 코드 재사용을 촉진한다.
1. **구조적 패턴**: 적응성과 효율성을 유지하면서 객체와 클래스를 더 큰 구조로 조립한다.
1. **행동 패턴**: 객체 간의 효율적인 상호 작용과 책임 배분을 통해 효과적인 커뮤니케이션을 보장한다.

이러한 분류에 대한 통찰력을 바탕으로 디자인 패턴의 힘을 활용하면 소프트웨어 문제를 해결하는 데 보다 직접적인 노력을 기울일 수 있다.

다음 섹션에서는 각 카테고리를 소개하고 대표적인 디자인 패턴을 간략히 살펴보겠다.

## 크리에이티브 패턴

1. **[싱글톤 패턴]()**: 클래스에 인스턴스가 하나만 있고 해당 인스턴스에 대한 전역 액세스 지점을 제공하도록 한다.
1. **[팩토리 메서드 패턴]()**: 객체 생성을 위한 인터페이스를 정의하여 하위 클래스가 인스턴스화할 클래스를 결정할 수 있도록 한다.
1. **[추상 팩토리 패턴]()**: 구체적인 클래스를 지정하지 않고 관련되거나 종속된 객체의 패밀리를 만들기 위한 인터페이스를 제공한다.
1. **[빌더 패턴]()**: 복잡한 객체의 구성과 표현을 분리하여 동일한 구성 프로세스로 서로 다른 표현을 생성할 수 있도록 한다.
1. **[프로토타입 패턴]()**: 기존 객체를 복사하여 새 객체를 생성함으로써 객체를 처음부터 생성하는 데 따른 오버헤드를 피할 수 있다.

## 구조 패턴

1. **[어댑터 패턴]()**: 클래스의 인터페이스를 클라이언트가 기대하는 다른 인터페이스로 변환하여 호환되지 않는 인터페이스를 가진 클래스가 함께 작동할 수 있도록 한다.
1. **브리지 패턴**: 추상화와 구현을 분리하여 둘 다 독립적으로 발전할 수 있도록 한다.
1. **[컴포지트 패턴]()**: 객체를 트리 구조로 구성하여 부분-전체 계층 구조를 나타내므로 개별 객체와 컴포지션으로 작업하기가 더 쉬워진다.
1. **[데코레이터 패턴](https://pythonnecosystems.gitlab.io/design-patterns-in-python-decorator)**: 객체에 책임을 동적으로 추가하여 기능 확장을 위한 서브클래싱에 대한 유연한 대안을 제공한다.
1. **[파사드 패턴]()**: 복잡한 서브시스템에 단순화된 인터페이스를 제공하여 사용과 이해가 더 쉬워진다.
1. **플라이웨이트 패턴**: 객체의 인스턴스를 공유하여 많은 수의 세분화된 객체를 효율적으로 지원한다.
1. **[프록시 패턴]()**: 원본 객체에 대한 액세스를 제어하기 위해 다른 객체의 대체 또는 플레이스홀더를 제공한다.

## 행동 패턴
1. **[책임 체인 패턴]()**: 요청을 처리할 수 있는 객체 체인을 생성하여 발신자와 수신자가 연결되지 않도록 한다.
1. **[명령 패턴]()**: 요청을 독립형 객체로 전환하여 서로 다른 요청을 가진 클라이언트의 매개변수화를 허용한다.
1. **인터프리터 패턴**: 언어의 문법을 정의하고 해당 언어의 문장을 해석하는 인터프리터를 정의한다.
1. **[이터레이터 패턴]()**: 컬렉션의 기본 표현을 노출하지 않고 컬렉션의 요소에 액세스할 수 있는 방법을 제공한다.
1. **[매개자 패턴]()**: 여러 객체 간의 통신을 중앙 집중화하여 객체 간의 직접적인 종속성을 줄이는 객체를 정의한다.
1. **[메멘토 패턴]()**: 객체의 내부 상태를 캡처하고 복원하여 이전 상태로 복원할 수 있도록 한다.
1. **[관찰자 패턴]()**: 객체 간의 종속성을 정의하여 한 객체의 상태가 변경되면 모든 종속 요소에 알림이 전송되고 자동으로 업데이트되도록 한다.
- **[상태 패턴]()**: 내부 상태가 변경될 때 객체의 동작을 변경하도록 허용하여 보다 깔끔하고 유지 관리가 쉬운 조건부 로직을 구현할 수 있도록 한다.
- **[전략 패턴]()**: 알고리즘 제품군을 정의하고 각 알고리즘을 캡슐화하여 상호 교환할 수 있도록 한다. 클라이언트는 코드를 수정하지 않고도 이 제품군에서 알고리즘을 선택할 수 있다.
- **템플릿 메서드 패턴**: 수퍼클래스에서 알고리즘의 구조를 정의하지만 서브클래스가 알고리즘의 특정 단계를 재정의할 수 있도록 한다.
- **방문자 패턴**: 알고리즘을 객체 구조에서 분리하여 객체 자체를 수정하지 않고도 새로운 연산을 추가할 수 있도록 한다.

## 디자인 패턴 적용하기
디자인 패턴을 적용하는 것은 그 사용에 적합한 시나리오를 인식하는 데 달려 있는 기술이다. 단순한 문제에 디자인 패턴을 적용하면 지나치게 복잡해질 수 있고, 복잡한 문제에 디자인 패턴을 무시하면 유지보수에 지장을 줄 수 있다.

적절한 디자인 패턴을 선택하려면 문제 영역과 패턴의 원리에 대한 깊은 이해가 필요하다. 적합하지 않은 패턴을 억지로 적용하면 향후 문제가 발생할 수 있으므로 자연스럽게 일치하도록 노력하여야 한다. 빠른 해결책이 확장성이나 유지보수로 이어지지 않을 수 있으므로 장기적인 결과도 고려해야 한다.

## 일반적인 오해
오해는 종종 디자인 패턴에 대한 이해를 흐리게 하여 최적의 활용을 방해한다. 한 가지 오류는 디자인 패턴이 잘못된 코드를 마술처럼 고칠 수 있다는 믿음이다. 디자인 패턴은 잘 구조화된 코드를 향상시키지만 근본적으로 결함이 있는 디자인을 구할 수는 없다. 근본적인 문제를 해결하는 것이 디자인 패턴을 적용하기 전에 선행되어야 한다.

또 다른 오해는 디자인 패턴을 맹목적으로 따라야 하는 딱딱한 템플릿으로 보는 관점이다. 패턴은 지침을 제공하지만 핵심은 적응성이다. 패턴을 유연하게 적용하면 특정 프로젝트 요구사항에 맞게 조정할 수 있다. 패턴은 명령이 아니라 도구이며, 그 사용법은 실용적이고 프로젝트의 고유한 목표에 맞게 조정되어야 한다.

## 디자인 패턴에 대한 비평
컴퓨터 과학 비평가들은 디자인 패턴에 대해 우려를 표명하는데, 그 중 몇 가지 비판을 소개하려고 한다.

**근본 문제와의 불일치**: 어떤 이들은 패턴이 특정 언어의 추상화의 한계로 인해 발생한다고 주장한다. 개념은 참조되어야지 중복되어서는 안 되며, 따라서 패턴은 불필요하다. Paul Graham의 "Revenge of the Nerds" 에세이가 이를 잘 보여준다.

**공식적인 근거의 부재**: 비평가들은 디자인 패턴의 비공식적인 연구를 비난하고 체계화를 요구한다. 1999년에 열린 OOPSLA에서 4인방은 컴퓨터 과학에 대한 '범죄' 혐의를 받고 모의 재판을 받았다.

**솔루션의 비효율성**: 비평가들은 패턴이 코드 중복을 초래한다고 주장한다. "간신히 괜찮은" 패턴보다 잘 구현된 패턴이 선호된다.

**추상화와의 불충분한 구분**: 비평가들은 패턴이 다른 추상화와 구별되지 않는다고 주장한다. 아키텍처에서 파생된 용어의 도입은 불필요한 것으로 간주된다. 모델-뷰-컨트롤러 패러다임은 디자인 패턴을 앞서는 예로 인용되며, 패턴 언어 문서로 평가된다.

비평가들은 우려 사항을 강조하지만 디자인 패턴을 지지하는 관점도 있다. 논쟁에도 불구하고 디자인 패턴을 이해하고 구현하는 것은 소프트웨어 개발자에게 유용한 도구를 제공하며, 패턴에 대한 지식과 전략적 사용은 코드 정리, 유지보수성 및 확장성을 향상시키는 데 크게 기여한다고 생각한다.

## 마지막으로, 시리즈가 나아갈 방향
지금까지 디자인 패턴의 본질과 그 변형에 대해 분석하고 그 한계까지 살펴봤습니다. 이제 디자인 패턴 책을 다시 살펴보면서 이 시리즈의 각 패턴에 대한 전용 포스팅을 소개하려고 한다. 패턴에 대한 이해가 깊어지는 이 여정에 함께 하세요. 객체 지향적인 능력, 사용자 친화적인 구문, 고성능 패턴을 만드는 데 필요한 우아함을 갖춘 Python은 우리의 동반자 역할을 한다.

## GitHub 리포지토리 살펴보기 🎉
[GitHub 리포지토리](https://github.com/AmirLavasani/python-design-patterns?source=post_page-----f502b7804ae5--------------------------------)에서 모든 코드 예제와 디자인 패턴 구현을 확인할 수 있다. 자유롭게 샘플을 탐색하고 사용하실 수 있으며, 더 많은 예제를 추가하기 위한 기여를 환영한다.
